% =====================
% Referencias
% =====================
\newpage

%===================================
%===================================
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{RUNT2025}
Registro Único Nacional de Tránsito (RUNT). (2025). \textit{Sitio web oficial}. Recuperado de \url{https://www.runt.com.co}. Consultado el 27 de agosto de 2025.

\bibitem{AlcaldiaPereiraTransito2025}
Alcaldía de Pereira — Secretaría de Tránsito. (2025). \textit{Portal de Tránsito}. Recuperado de \url{https://www.pereira.gov.co/transito}. Consultado el 27 de agosto de 2025.

\bibitem{GobernacionRisaralda2025}
Gobernación de Risaralda. (2025). \textit{Sitio web oficial}. Recuperado de \url{https://www.risaralda.gov.co}. Consultado el 27 de agosto de 2025.

\bibitem{AlcaldiaPereira2025}
Alcaldía de Pereira. (2025). \textit{Sitio web oficial}. Recuperado de \url{https://www.pereira.gov.co}. Consultado el 27 de agosto de 2025.

\bibitem{Bogota2021}
Bogotá.gov.co. (2021, febrero 18). \textit{¿Cuál es la diferencia entre una IPS y una EPS?} Bogotá.gov.co. Recuperado de \url{https://bogota.gov.co/mi-ciudad/salud/cual-es-la-diferencia-entre-una-ips-y-una-eps}

\bibitem{CEA-sf}
Centro de Enseñanza Automovilística (CEA). (s/f). \textit{Com.co}. Recuperado de \url{https://movilidadtotal.com.co/centro_de_ensenanza_automovilistica_cea/}

\bibitem{CRC2023}
Centro de Reconocimiento de Conductores CRC. (2023, junio 26). \textit{Proteger IPS}. Recuperado de \url{https://www.protegerips.com/centro-de-reconocimiento-de-conductores-crc/}

\bibitem{Minsalud-sf-a}
Colombia, M. de S. y. P. S. (s/f). \textit{Páginas - Instituciones Prestadoras de Servicios de Salud Acreditadas}. Gov.co. Recuperado de \url{https://www.minsalud.gov.co/salud/CAS/paginas/instituciones-prestadoras-de-salud-ips-acreditadas.aspx}

\bibitem{ElPereirano2023a}
El Pereirano. (2023). \textit{Problemas de movilidad y seguridad afectan a Pereira y Dosquebradas}. Recuperado de \url{https://elpereirano.com/2023/05/06/problemas-de-movilidad-y-seguridad-afectan-a-pereira-y-dosquebradas}

\bibitem{PaseDeMoto2025}
PaseDeMoto. (2025). \textit{Licencia de Conducción Pereira – Requisitos y Trámite}. Recuperado de \url{https://pasedemoto.com/licencias-de-conduccion/pereira}

\bibitem{RCN2023}
RCN Radio. (2023). \textit{En Pereira hacen falta al menos 130 agentes de tránsito}. Recuperado de \url{https://www.rcnradio.com/colombia/eje-cafetero/en-pereira-hacen-falta-al-menos-130-agentes-de-transito}

\bibitem{ElPereirano2023b}
El Pereirano. (2023). \textit{Déficit de 120 agentes de tránsito en Pereira}. Recuperado de \url{https://elpereirano.com/2023/02/24/deficit-de-120-agentes-de-transito-en-pereira}

\bibitem{ConcejoPereira2023}
Concejo de Pereira. (2023). \textit{Más agilidad en la renovación de licencias de conducción piden los concejales de Pereira}. Recuperado de \url{https://www.concejopereira.gov.co/es/mas-agilidad-en-la-renovacion-de-licencias-de-conduccion-piden-los-concejales-de-pereira-EV2305}

\bibitem{RCN2024}
RCN Radio. (2024). \textit{Caídas del RUNT paralizan trámites en Pereira}. Recuperado de \url{https://www.noticiasrcn.com/colombia/caidas-del-runt-paralizan-tramites-en-pereira-2024}

\bibitem{Infobae2024}
Infobae. (2024). \textit{Pico y placa solidario, cursos pedagógicos y trámites en ventanilla única no podrán realizarse este lunes por cierre de la plataforma RUNT}. Recuperado de \url{https://www.infobae.com/colombia/2024/06/24/pico-y-placa-solidario-cursos-pedagogicos-y-tramites-en-ventanilla-unica-no-podran-realizarse-este-lunes-por-cierre-de-la-plataforma-runt}

\bibitem{LaRepublica2025}
La República. (2025). \textit{Una empresa en Colombia debe destinar 2.620 horas al año en trámites administrativos}. Recuperado de \url{https://www.larepublica.co/economia/una-empresa-en-colombia-debe-destinar-2-620-horas-al-ano-en-tramites-administrativos-4210833}

\bibitem{ValoraAnalitik2025}
Valora Analitik. (2025). \textit{Los dos megaproyectos clave para Bogotá que aún no arrancan por trámites administrativos}. Recuperado de \url{https://www.valoraanalitik.com/primicia-los-dos-megaproyectos-clave-para-bogota-que-se-adjudicaron-en-2022-y-no-han-arrancado-estas-son-las-razones}

\bibitem{Corficolombiana2025}
Corficolombiana. (2025). \textit{Informe sobre impacto económico de la tramitología en Colombia}.

\bibitem{Aditt-sf}
Aditt.org. (s/f). \textit{Conózcanos}. Recuperado de \url{https://aditt.org/conozcanos/}

\bibitem{Corte-sf}
Corte Constitucional. (s. f.). \textit{Definición de EPS e IPS}. Relatoría Constitucional. Recuperado de \url{https://www.corteconstitucional.gov.co/}

\bibitem{FND-sf}
Federación Nacional de Departamentos. (s. f.). \textit{Risaralda}. Federación Nacional de Departamentos. Recuperado de \url{https://fnd.org.co/departamentos/risaralda}

\bibitem{FOPEP-sf}
Fondo de Pensiones de Colombia (FOPEP). (s. f.). \textit{Entidad bancaria}. FOPEP. Recuperado de \url{https://www.fopep.gov.co/glosario/entidad-bancaria}

\bibitem{GrupoR5-sf}
Grupo R5. (s. f.). \textit{¿Qué es el RUNT y para qué sirve?} Grupo R5. Recuperado de \url{https://www.grupor5.com/aprende/vehiculos/que-es-el-runt}

\bibitem{HospitalNecocli-sf}
Hospital Necoclí. (s. f.). \textit{Entidades del sector salud}. Hospital de Necoclí. Recuperado de \url{https://www.hospitalnecocli.gov.co/}

\bibitem{Informacolombia-sf}
Informacolombia. (s. f.). \textit{Asociación Taxistas Risaralda}. Informacolombia. Recuperado de \url{https://www.informacolombia.com/directorio-empresas/informacion-empresa/asociacion-taxistas-risaralda}

\bibitem{INS-sf}
Instituto Nacional de Salud. (s. f.). \textit{Objeto y funciones}. Instituto Nacional de Salud. Recuperado de \url{https://www.ins.gov.co/}

\bibitem{Inter-sf}
Inter Rapidísimo. (s. f.). \textit{Servicio de mensajería exprés}. Inter Rapidísimo. Recuperado de \url{https://interrapidisimo.com/servicio-mensajeria-expresa}

\bibitem{Ley100-1993}
Congreso de la República de Colombia. (1993). \textit{Ley 100 de 1993. Sistema General de Seguridad Social en Salud}.

\bibitem{MinTransporte2025}
Ministerio de Transporte. (2025, abril). \textit{MinTransporte anunció cierre del RUNT este 23 de abril; ¿qué pasará con la plataforma?} Tropicana FM. Recuperado de \url{https://www.tropicanafm.com/2025/mintransporte-anuncio-cierre-del-runt-este-23-de-abril-que-pasara-con-la-plataforma-433700.html}

\bibitem{Minsalud-sf-b}
Ministerio de Salud y Protección Social. (s. f.). \textit{Institucional}. Ministerio de Salud y Protección Social. Recuperado de \url{https://www.minsalud.gov.co/}

\bibitem{Mintransporte2011}
Mintransporte. (2011, mayo 8). \textit{¿Quiénes somos?} Mintransporte. Recuperado de \url{https://mintransporte.gov.co/publicaciones/33/quienes-somos/}

\bibitem{AMCO2020}
Occidente, Á. M. C. (2020, mayo 4). \textit{¿Quiénes somos?} Área Metropolitana Centro de Occidente. Recuperado de \url{https://www.amco.gov.co/publicaciones/102/quienes-somos/}

\bibitem{RUNT-sf-a}
Gov.co. (s/f). \textit{¿Qué es el RUNT?} Recuperado de \url{https://www.runt.gov.co/sobre-runt/que-es-runt}

\bibitem{Pereira2023}
Pereira, S. E. (2023, 13 febrero). \textit{Instituto Municipal de Movilidad de Pereira}. Sede Electrónica de Pereira. Recuperado de \url{https://www.pereira.gov.co/espectaculo-publico/publicaciones/6322/instituto-municipal-de-movilidad-de-pereira/}

\bibitem{SigoSeguros2024}
Sigo Seguros. (2024, diciembre 6). \textit{¿Qué es una agencia de seguros y cómo funciona?} Sigo Seguros. Recuperado de \url{https://sigoseguros.com/blog/que-es-una-agencia-de-seguros-y-como-funciona}

\bibitem{TusDatos2025}
TusDatos. (2025, mayo 22). \textit{¿Qué es el RUNT y qué información te brinda?} TusDatos.co. Recuperado de \url{https://www.tusdatos.co/blog/que-es-el-runt-y-que-informacion-te-brinda}

\bibitem{Wikipedia-sf}
Wikipedia. (s. f.). \textit{Autoescuela}. En Wikipedia. Recuperado de \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Autoescuela}

\bibitem{AGN2024}
Archivo General de la Nación. (2024). \textit{Acuerdo 001 de 2024. Por el cual se establece el Acuerdo Único de la Función Archivística, se definen los criterios técnicos y jurídicos para su implementación en el Estado Colombiano y se fijan otras disposiciones}. \url{https://sedeelectronica.sic.gov.co/sites/default/files/normativa/POLITICA%20DE%20DOCUMENTOS%20ELECTRONICOS%20DE%20ARCHIVO.pdf}

\bibitem{AGNMinTIC2020}
Archivo General de la Nación \& Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. (2020). \textit{Protocolo para Digitalización de Documentos con Fines Probatorios}. \url{https://www.unidadvictimas.gov.co/wp-content/uploads/2020/07/5.Programa_de_Reprografia_Y_Digitalizacion_Con_Fines_Probatorios_V3.pdf}

\bibitem{Ley527}
Congreso de la República de Colombia. (1999). \textit{Ley 527 de 1999. Por medio de la cual se define y reglamenta el acceso y uso de los mensajes de datos, del comercio electrónico y de las firmas digitales, y se dictan otras disposiciones}. \url{https://www.funcionpublica.gov.co/eva/gestornormativo/norma.php?i=4276}

\bibitem{Ley594}
Congreso de la República de Colombia. (2000). \textit{Ley 594 de 2000. Por medio de la cual se dicta la Ley General de Archivos y se dictan otras disposiciones}. \url{https://www.funcionpublica.gov.co/eva/gestornormativo/norma.php?i=4275}

\bibitem{Ley769}
Congreso de la República de Colombia. (2002). \textit{Ley 769 de 2002. Por la cual se expide el Código Nacional de Tránsito Terrestre y se dictan otras disposiciones}. \url{https://www.oas.org/juridico/spanish/mesicic2_col_ley_769_2002.pdf}

\bibitem{Ley1581}
Congreso de la República de Colombia. (2012). \textit{Ley 1581 de 2012. Por la cual se dictan disposiciones generales para la protección de datos personales}. \url{https://www.funcionpublica.gov.co/eva/gestornormativo/norma.php?i=49981}

\bibitem{ISO27001}
International Organization for Standardization/International Electrotechnical Commission. (2022). \textit{ISO/IEC 27001:2022: Sistemas de gestión de la seguridad de la información}. \url{https://www.mintic.gov.co/portal/715/articles-403045_recurso_1.pdf}

\bibitem{MinTICEstandares}
Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. (s.f.). \textit{Estándares y Tecnologías}. \url{https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/5236:Estandares-y-Tecnologias}

\bibitem{MinTICNube}
Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. (s.f.). \textit{Lineamientos de seguridad de la información para el uso de servicios en la nube}. \url{https://gobiernodigital.mintic.gov.co/692/articles-401777_recurso_1.pdf}

\bibitem{MinTICSeguridadDigital}
Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. (s.f.). \textit{Política de Seguridad Digital. [Preguntas Frecuentes]}. \url{https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/Atencion-y-Servicio-a-la-Ciudadania/Preguntas-frecuentes/15430:Politica-de-Seguridad-Digital}

\bibitem{MinTICPlanSeguridad}
Ministerio de Tecnologías de la Información y las Comunicaciones. (2025). \textit{Plan de seguridad y privacidad de la información}. \url{https://www.mintic.gov.co/portal/inicio/Planes/Plan-de-seguridad-y-privacidad-de-la-informacion/}

\bibitem{Resolucion0312}
Ministerio del Trabajo. (2019). \textit{Resolución 0312 de 2019. Por la cual se definen los Estándares Mínimos del Sistema de Gestión de la Seguridad y Salud en el Trabajo SG-SST}. \url{https://metd.com.co/resolucion-0312-2019-estandares-minimos-sg-sst/}

\bibitem{Resolucion12336}
Ministerio de Transporte. (2012). \textit{Resolución 12336 de 2012. Por la cual se establecen los parámetros técnicos para la evaluación de las condiciones físicas, mentales y de coordinación motriz para obtener o renovar la licencia de conducción}. \url{https://www.runt.gov.co/sites/default/files/normas/resoluciones_12336_del_2012.pdf}

\bibitem{Resolucion9425}
Ministerio de Transporte. (2022, 24 de febrero). \textit{Resolución 0009425 de 2022. Por la cual se modifica y adiciona la Resolución 3245 de 2009}. \url{https://www.runt.gov.co/sites/default/files/normas/MinTransporte-Resolucion-2022-N0009425_20220224.pdf}

\bibitem{DirectivaPresidencial02}
Presidencia de la República de Colombia. (2022, 24 de febrero). \textit{Directiva Presidencial 02 de 2022}. \url{https://www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=187174}

\bibitem{Decreto767}
Presidencia de la República de Colombia. (2022). \textit{Decreto 767 de 2022. Por el cual se establecen los lineamientos generales de la Política de Gobierno Digital}. \url{https://www.fondoadaptacion.gov.co/images/2024/Poliitica_Gobierno_Digital/Politica_de_Gobierno_Digital.pdf}

\bibitem{CircularSIC2024}
Superintendencia de Industria y Comercio. (2024). \textit{Circular 1 de 2024. Modificación a la Circular Única en el Título V sobre Datos Personales}. \url{https://normograma.mintic.gov.co/mintic/compilacion/docs/circular_superindustria_0001_2024.htm}

\bibitem{Resolucion5782}
Superintendencia de Puertos y Transporte. (2013). \textit{Resolución 5782 de 2013. Por la cual se establece fecha para hacer exigible a los Centros de Reconocimiento de Conductores -CRC- el sistema de Control y Vigilancia}. \url{https://www.supertransporte.gov.co/documentos/2013/notificaciones/resoluciones_generales/5782.pdf}

\bibitem{ExternadoBiometria}
Universidad Externado de Colombia. (2024, 4 de septiembre). \textit{La SIC actúa contra empresa de criptomonedas por recolección de datos biométricos}. [Artículo de prensa]. \url{https://www.uexternado.edu.co/proteccion-de-datos/la-sic-actua-contra-empresa-de-criptomonedas-por-recoleccion-de-datos-biometricos/}

\bibitem{macbookair}
\textit{Computador Portátil MacBook Air}. \url{https://co.tiendasishop.com/collections/macbook-air}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{sillaergonomica}
\textit{Silla Ergonómica - Búsqueda en Mercado Libre Colombia}. \url{https://listado.mercadolibre.com.co/silla-ergonomica}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{escritorioikea}
\textit{Escritorios y escritorios para ordenador - IKEA Colombia}. \url{https://www.ikea.com/co/es/cat/escritorios-20649/}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{arriendooficina}
\textit{Oficinas en Arriendo en Pereira - Ciencuadras}. \url{https://www.ciencuadras.com/arriendo/pereira/oficina}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{impresoracarnets}
\textit{Impresora De Carnets A Una Cara Zebra Zc100 Usb}. \url{https://www.mercadolibre.com.co/impresora-de-carnets-a-una-cara-zebra-zc100-usb/up/MCOU2405660816}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{ribbonimpresora}
\textit{Ribbon para Impresora de Carnets PVC - Búsqueda en Mercado Libre}. \url{https://listado.mercadolibre.com.co/impresora-carnets-pvc}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{lectorbiometrico}
\textit{Lector Biometrico Usb Digital Persona Uareu 4500}. \url{https://www.mercadolibre.com.co/lector-biometrico-usb-digital-persona-uareu-4500/p/MCO27809732}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{escanerdocumentos}
\textit{Escáner Portátil de Documentos Workforce ES-50}. \url{https://frontier.com.co/escaner-portatil-de-documentos-workforce-es-50}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{hostingaws}
\textit{Precios de los servicios en la nube de AWS}. \url{https://aws.amazon.com/pricing/}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{pasarelapago}
\textit{Top Ten Payment Gateways For Colombian Businesses}. \url{https://muralpay.com/blog/top-ten-payment-gateways-for-colombian-businesses}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{salariodev}
\textit{Sueldos para Desarrollador de software en Colombia - Indeed}. \url{https://co.indeed.com/career/desarrollador-de-software/salaries}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{salariopm}
\textit{Empleos de Project manager en Pereira - Indeed}. \url{https://co.indeed.com/jobs?q=project+manager}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{salariotester}
\textit{Empleos de QA Tester - Indeed}. \url{https://co.indeed.com/viewjob?jk=88ffff663daf3ab3}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{lapicerosbic}
\textit{Plumas Lapicero Bic Dura+ Punto Mediano 1 Mm Caja 50}. \url{https://www.mercadolibre.com.co/plumas-lapicero-bic-dura-punto-mediano-1-mm-caja-50-th/p/MCO2038834926}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{soportesalescloud}
\textit{Soporte Técnico Informático para Empresas - Sales Cloud}. \url{https://salescloud.com.co/soporte-tecnico/modalidad-tarifas/}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{cafequindio}
\textit{Tripack Café Gourmet - Café Quindío}. \url{https://www.cafequindio.com.co/products/tripack-cafe-gouermet}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{capacitacionunir}
Aguiar Ulloa, D. V. (s.f.). \textit{Elaboración de un plan de capacitación por competencias para los servidores públicos}. \url{https://reunir.unir.net/bitstream/handle/123456789/5594/AGUIAR%20ULLOA%2C%20DOUGLAS.pdf?isAllowed=y&sequence=1}. Consultado: 2025-10-08.

\bibitem{DANE2024}
Departamento Administrativo Nacional de Estadística (DANE). (2024). \textit{Proyecciones y retroproyecciones de población municipal, 2018--2042}. Recuperado de \url{https://www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-por-tema/demografia-y-poblacion/proyecciones-de-poblacion}

\bibitem{IMP2024}
Instituto de Movilidad de Pereira. (2024). \textit{Informe de gestión — Corte 30 de noviembre de 2024}. Pereira: Instituto de Movilidad de Pereira. Recuperado de \url{https://movilidadpereira.gov.co/Documentos/Dependencias/2024/planeacion/INFORMEDEGESTION30DENOVIEMBREDE2024.pdf}

\bibitem{AGN2024}
Archivo General de la Nación. (2024). \textit{Acuerdo 001 de 2024. Por el cual se establece el Acuerdo Único de la Función Archivística, se definen los criterios técnicos y jurídicos para su implementación en el Estado Colombiano y se fijan otras disposiciones}. Recuperado de \url{https://sedeelectronica.sic.gov.co/sites/default/files/normativa/POLITICA%20DE%20DOCUMENTOS%20ELECTRONICOS%20DE%20ARCHIVO.pdf}

\bibitem{BID2022}
Banco Interamericano de Desarrollo. (2022). \textit{El auge de GovTech en América Latina y el Caribe: hacia un sector público más ágil, eficiente y transparente}. Washington, D.C. Recuperado de \url{https://publications.iadb.org/es/el-auge-de-govtech-en-america-latina-y-el-caribe}

\bibitem{McKinsey2011}
McKinsey Global Institute. (2011). \textit{Internet matters: The Net’s sweeping impact on growth, jobs, and prosperity}. McKinsey \& Company. Recuperado de \url{https://www.mckinsey.com/industries/technology-media-and-telecommunications/our-insights/internet-matters}

\bibitem{OCDE2020}
Organización para la Cooperación y el Desarrollo Económicos (OCDE). (2020). \textit{Digital Government Index: 2019 Results}. OECD Public Governance Policy Papers, No. 03. París: OECD Publishing. \url{https://doi.org/10.1787/4de9f5bb-en}

\bibitem{DANE2024}
Departamento Administrativo Nacional de Estadística (DANE). (2024). \textit{Cuentas nacionales departamentales: Producto Interno Bruto por departamento 2023}. Bogotá D.C. Recuperado de \url{https://www.dane.gov.co/index.php/estadisticas-por-tema/cuentas-nacionales/cuentas-nacionales-departamentales}


\end{thebibliography}
